【堆填區獨白】法官的抉擇：劈炮或扮鴕鳥（楊懷康）

節錄

【堆填區獨白】法官的抉擇：劈炮或扮鴕鳥（楊懷康）

。。。。。。。。。。他向澳洲廣播公司透露，因港版國安法「劈炮」，沒有進一步演繹。貫徹其「只有我飛你，永冇你飛我」之港女方針政策，林鄭政權在9月18日刊憲，指施覺民「被撤銷」任命。及後補飛：施覺民既已辭職，其任命是以「被撤銷」。巧言令色，掩蓋不了的事實是此番分手，既不尋常亦不和平。

朋友傳來此轟動世界的大新聞且附加按語：溫水煮蛙之說，都市傳聞而已，經不起科學驗證。九唔搭八，此短訊令我打個楞，不知意何所指，30秒後終於明白了。青蛙起初不以為意水溫上升；甚至感到猶如浸溫泉般渾身舒暢，逐漸失去知覺，終致給烹熟。過渡23年，香港人越來越習慣北京干政，對自由的消亡逐漸麻木；到有一天一覺醒來，港版國安法殺到，中港全面融合，大隻青蛙已然烚熟，打碟上枱矣。

驟耳聽來，溫水煮蛙的傳說合情合理，且不難是好些踏入收成期香港人的寫照。但美國動物學家在2002年已證明，遠還未沸騰，動物生而有之的「體溫調節本能」早已令青蛙跳出水矣。何以朋友認為溫水不能煮蛙跟終審庭海外法官「劈炮」纏上了？

大家當又記得，一過渡人大常委即不按《基本法》規定，未經香港終審庭提請，在1998年自行就居港權釋法。。。。。。。。。。。。然而釋法之例一開，猶如三水佬睇跑馬燈，陸續有來。從來就沒有三權分立只是另類卻又更為徹底的釋法而已。

「體溫調節」既為求生本能，即使一般百姓而非坐在終審庭的智者亦能警覺水熱了而掙扎求存。早於董建華上任之初，《華盛頓郵報》已給香港冠以「示威之都」（A City of Protest）的稱號；事實上在1997年7月1日過渡當天香港人已上街了。到了2003年，50萬人上街反23條沒有打翻半個垃圾桶，公民質素之高叫全世界大開眼界。及後的反國教、爭取真普選雨傘運動，以至去年的反送中逆權抗爭，莫不證明溫水煮蛙之謬：香港人天賦「體溫調節的本能」且高度警覺。

還有多少空間維護司法獨立？

自由自在慣了的香港人非但從來沒有接受水溫上升，這麼多年來且不斷用自己的方法向有升無跌的水溫說不。23年來的抗爭看似以卵擊石，觀乎舉世對香港人的同情與支持——譬如英國人不分黨派全面支持給香港人提供救生圈、澳洲承諾給香港人提供居留方便——在熱水中掙扎力撐顯然沒有白費。林鄭政權回應施覺民「劈炮」，稱終審庭其他13名海外法官沒有追隨他辭職，足證司法獨立依然云云。

誠然，施覺民「劈炮」後，。。。。。。。

。。。。。。。。。。水溫行將沸騰，施覺民「劈炮」示警，又豈止是個人情操的表現而已，終審庭的智者還能埋首沙堆到何時？

楊懷康